\chapter{Simulaciones en COMSOL}
\label{chap:simulaciones_en_comsol}

Este capítulo presenta de manera breve como se realizaron las simulaciones en el
software multifísico COMSOL.

Para realizar las simulaciones se utilizó la versión COMSOL 6.0 para Linux. No
obstante, los archivos de simulación son multiplataforma y pueden funcionar en
versiones posteriores del software.

Al abrir el asistente de diseño del programa, este da a elegir el tipo de
geometría que se desea a estudiar, luego, se da a elegir el tipo de física que
se usará y finalmente que estudio se revisarán. Para estos, se escoge utilizar
una geometría tridimensional y utilizar el estudio de analisis de frecuencia
para la física de corrientes eléctricas (\textit{electric currents}). En las
figuras \ref{fig:comsol_wizard}, \ref{fig:comsol_estudio} y
\ref{fig:comsol_freq} se muestran las ventanas de selección del software para el
asistente de diseño, el selector de físicas y el selector de estudios,
respectivamente.

Una vez que se han escogido los parámetros de estudio, se procede a modelar el
sistema. Para este trabajo se diseña el sistema con las dimensiones presentadas
en la tabla \ref{table:parameters}. La figura \ref{fig:comsol_modelo} se muestra
la ventana principal del programa con el modelo en 3D a la derecha del todo.
Luego de modelar el sistema, se procede a configurar los estudios a realizar.
Primero se eligen que materiales se usarán para el sistema. En este caso se
escogió separar la selección de materiales en un material para la cámara de gas
y tres cambios de materiales para las selecciones de los conductores, el
sustrato y la película. COMSOL permite hacer cambios de materiales en medio de
las simulaciones, aquí se escogen varios materiales para un solo dominio, por
ejemplo, se escoge utilizar cobre, oro, estaño y aluminio como materiales para
los conductores, posteriormente cuando se configura la simulación se puede
agregar la opción de \textit{Material Sweep} la cual irá variando el material
del dominio durante la simulación sin tener que detener el proceso y realizar
dichos cambios de forma manual. El último cambio de material que se puede ver en
la figura \ref{fig:comsol_modelo} con el nombre \textit{Material Switch 4
amoniaco} corresponde a seleccionar la película y agregar como material el PPy
cambiando en estos su conductividad para representar cambios en la concentración
de amoniaco.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/comsol_wizard.png}
\caption[Asistente de COMSOL]{Asistente de diseño del software multifísico
COMSOL. En este se da a elegir que tipo de geometría se usará para las
simulaciones. En este caso se elige el modelo 3D.}
\label{fig:comsol_wizard}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/comsol_estudio.png}
\caption[Selector de física de COMSOL]{Aquí se da a elegir que física se
utilizará para el posterior estudio en el software COMSOL. Para este caso se
escoge el de corrientes eléctricas, pero estas se pueden cambiar o agregar
nuevas físicas más adelante.}
\label{fig:comsol_estudio}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/comsol_freq.png}
\caption[Selector de estudios de COMSOL]{En esta ventana se da a elegir que
estudio se realizará sobre la física de corrientes eléctricas para el modelo
tridimensional. En este caso se elige el análisis en el dominio de la
frecuencia, pero el software permite agregar nuevos estudios sobre la marcha.}
\label{fig:comsol_freq}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/comsol_modelo.png}
\caption[Ventana principal del software COMSOL]{Ventana principal del software
multifísico. Aquí se ve a la derecha del todo, el modelo en 3D utilizado, en la
parte central se ven las configuraciones para el modelo geométrico y a la
izquierda se ven los menús de cada componente de la simulación, estos son: la
geometría, los materiales, el estudio de corrientes eléctricas, el mallado y
finalmente, las opciones del estudio a realizar.}
\label{fig:comsol_modelo}
\end{figure}

Cuando todos los materiales ha sido escogidos, se procede a configurar el
estudio de corrientes eléctricas, en este se utilizan los parámetros que el
asistente agrega por defecto los cuales son: \textit{Current Conservation 1},
\textit{Electric Insulation 1} e \textit{Initial Values 1}, en estos se escogen
sobre cuales dominios se deben aplicar las ecuaciones de conservación de
corrientes, cuales dominios son aislantes y cuales son las condiciones
iniciales. Se eligen todos los dominios para conservación de corrientes, ya que
aquellos que no lo deben hacer se sobreescribirán más adelante al agregar los
contactos conductores; lo mismo se hace para los aislantes eléctricos; y
finalmente, se opta por dejar las condiciones iniciales como $0 \si{\volt}$. Con
esto configurado se agregan dos terminales, denotados por \textit{Vcc} y
\textit{GND} siendo estos, claramente, un voltaje y tierra. Se utilizá $1
\si{\volt}$ para las simulaciones.

El último paso antes de simular es dejar que el software haga el mallado para el
cálculo numérico. En este caso se dejo el mallado por defecto que entrega el
programa.

Finalmente, se configuran las opciones del estudio, en este se agregan los
rangos de variación de frecuencia y cuales cambios de materiales se utilizarán.
Con esto se procede a computar.

Una vez que el software ha terminado la simulación se utiliza el menú de
resultados para extraer los datos que se quieren. La figura
\ref{fig:comsol_results} se muestra el menú de resultados. En este menú se
escoge la opción de \textit{Global Evaluation 1} y aquí se escoge evaluar la
expresión $\mathrm{abs}(1 / \mathrm{ec.Y11})$, lo cual es el valor absoluto del
parámetro $\mathrm{Y11}$ el cual representa la admitancia del sistema, por lo
tanto, se está calculando el valor absoluto de la impedancia. Estos resultados,
al ser evaluados se exportan a una tabla que posteriormente es extraída como un
archivo separado por tabulaciones y convertido a un archivo separado por comas
(.csv) para ser analizado en Python.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/comsol_results.png}
\caption[Menú de resultados de COMSOL]{Ventana de COMSOL mostrando el menú de
resultados. En este se escoge la opción de evaluación global y se exportan los
datos como una tabla.}
\label{fig:comsol_results}
\end{figure}




% aquí debería agregar como hice el modelo en comsol. Como hice los cambios de
% frecuencia, cual fue el estudio que hice (el de ec) y cuales resultados
% extraje, como los saque a un csv. Explicar también como se hizo para hacer las
% variaciones en los materiales.

% End of chapter simulaciones_en_comsol
